# 公钥密码学

# 1 整数

## 1.1 整除

### 1.1.1 整除

- 定义

  如果对于$a,b\in\mathbb{Z}$，使得$\displaystyle\frac{b}{a}\in\mathbb{Z}$，则称$b$可被$a$整除，$b$是$a$的倍数，$a$是$b$的因子/约数/除数，记作$a|b$，反之记为$a\nmid b$。

- 性质

  - $a|b,b|c\Rightarrow a|c$
  - $a|b,a|c\Leftrightarrow\forall x,y\in\Z,a|bx+cy$
  - $a|b,b|a\Rightarrow a\pm b$​
  - $若b\ne0,则a|b\Rightarrow|a|<|b|$

### 1.1.2 素数/不可约数

- 定义

  $1$和$a$称为$a$的显然因子，其他因子称为a的非显然因子/真因子。$\forall p\in\Z,p\ne0,\pm1$，如果$p$没有非显然因子，则成$p$为不可约数/素数，反之为合数。

- 分布估计

  记$p_n$为第$n$个素数，令$\pi(x)$为不超过x的素数个数。

  - $\forall n\in \N^{+},p_n\le2^{2^{n-1}}$​​**​​​
    $$
    \begin{align}
    证明:&利用数学归纳法 \\
    &当n=1时,p_n=p_1=2,2^n=2^1=2,显然成立\\
    &当n=k时，不妨假设结论成立，即p_k\le2^{2^{k-1}}\\
    &\qquad 则当n=k+1时,注意到\prod_{i=1}^{k}p_i+1与p_i(i\le k)互素\\
    &\qquad 假设\prod_{i=1}^{k}p_i+1是素数，则\prod_{i=1}^{k}p_i+1=p_{k+m}\ge p_{k+1},结论成立\\
    &\qquad 假设\prod_{i=1}^{k}p_i+1是合数，其最小正因子必定大于p_k,记作p_{k+m},而p_{k+m}|\prod_{i=1}^{k}p_i+1\\
    &\qquad\qquad 所以\prod_{i=1}^{k}p_i+1\ge p_{k+m}\ge p_{k+1}，结论成立\\
    &Q.E.D
    \end{align}
    $$
  
  - $\forall x\ge2,\pi(x)>\log_{2}(\log_{2}x)$​
    $$
    \begin{align}
    证明：&显然\forall x>0,总\exist n\in\N,使得2^{2^{n-1}}\le x<2^{2^{n}}\\
    &\therefore
    	\begin{cases}
    	\textcolor{red}{x\ge2^{2^{n-1}}}\\
    	x<2^{2^{n}}\Rightarrow \textcolor{blue}{n>\log_2(\log_2x)} 
    	\end{cases}\\
    &于是由上题结论得\\
    &\textcolor{red}{\pi(x)\ge\pi(2^{2^{n-1}})}\ge \pi(p_n)=\textcolor{blue}{n>\log_2(\log_2x)},Q.E.D
    &
    \end{align}
    $$

### 1.1.3 整数分类

记$S_{a,j}$（$a\ge2,j=0,1,2,...,a-1$）为集合${n|n=ak+j,k\in\Z}$

## 1.2 最大公因子与最小公倍数

### 1.2.1 最大公因子

- 定义

  - 如果$d|a_1,d|a_2,...,d|a_n$，则称$d$为$a_1,a_2,...,a_n$的公因子。
  - 如果在公因子集合中，$\exist d'\in\{d\}$，$s.t.\forall d\in\{d\}$，都有$d'|d$，则称$d'$为$a_1,a_2,...,a_n$的最大公因子，记作$(a_1,a_2,...,a_n)$或$\gcd(a_1,a_2,...,a_n)$。

- 性质

  - $\forall x\in\Z,(a_1,a_2)\equiv(a_1,a_2+a_1x)$

    该等式的最大意义是从右往左看，和行列式类似，将$a_1,a_2$看作线性无关变量，$x$看作系数，则线性变换不影响$\gcd()$函数的值。
    
    证明：
    $$
    \begin{align}
    &假设d=(a_1,a_2),d'=(a_1,a_2+a_1x)\\
    &\begin{cases}
    充分性：\\
    \because \textcolor{red}{d|a_1},d|a_2,\therefore \textcolor{red}{d|a_1x+a_2}\\
    \therefore d为a_1和a_2的公因子\\
    \because d'为a_1和a_2的最大公因子\\
    \therefore \textcolor{red}{d|d'}\\
    \end{cases}\quad
    \begin{cases}
    必要性：\\
    \because d'|a_1,d'|a_2+a_1x,\therefore d'|a_2\\
    \therefore d'为a_1和a_2的公因子\\
    \because d为a_1和a_2的最大公因子\\
    \therefore \textcolor{red}{d'|d}\\
    \end{cases}\\
    &\therefore \textcolor{red}{d=d'},Q.E.D.
    \end{align}
    $$
    
  - $\displaystyle\left(\frac{a_1}{(a_1,a_2,...,a_n)},\frac{a_2}{(a_1,a_2,...,a_n)},...,\frac{a_n}{(a_1,a_2,...,a_n)}\right)\equiv1$
  
  - $(a_1,a_2,...,a_n)=((a_1,a_2,...,a_i),(a_{i+1}...,a_n))$
  
    证明：
    $$
    \begin{align}
    先证简单情况&：求证(a_1,a_2,a_3...,a_n)=((a_1,a_2),a_3...,a_n)\\
    &分别记d=(a_1,a_2,a_3...,a_n),d'=((a_1,a_2),a_3...,a_n)\\
    &\begin{cases}
    	\because d=(a_1,a_2,a_3,...,a_n)\\
    	\therefore \textcolor{red}{d|a_1,d|a_2,}\textcolor{blue}{d|a_3,...,d|a_n}\\
    	\therefore a_1=\beta_1d,a_2=\beta_2d\\
    	令\beta=(\beta_1,\beta_2),于是\beta|\beta_1,\beta|\beta_2\\
        于是\beta_1=\beta\beta_3,\beta_2=\beta\beta_4,其中\beta_3与\beta_4互素\\
    	代入a_1与a_2，得到a_1=\beta\beta_3d,a_2=\beta\beta_4d\\
    	\therefore(a_1,a_2)=\beta d\\
    	\therefore \textcolor{red}{d|(a_1,a_2)},再加上\textcolor{blue}{d|a_3,...,d|a_n}\\
    	\therefore d|((a_1,a_2),a_3,...,a_n)\\
    	\because d'=d|((a_1,a_2),a_3,...,a_n)\\
    	\therefore d|d'
    \end{cases}\
    &\begin{cases}
    	\because d'=((a_1,a_2),a_3,...,a_n)\\
    	\therefore \textcolor{red}{d'|(a_1,a_2)},\textcolor{blue}{d|a_3,...,d|a_n}\\
    	\therefore d'|a_1,d'|a_2\\
    	\therefore a_1=\beta_1d',a_2=\beta_2d'\\
    	令\beta=(\beta_1,\beta_2),则\beta|\beta_1,\beta|\beta_2\\
    	\therefore \beta_1=\beta\beta_3,\beta_2=\beta\beta_4,其中\beta_3与\beta_4互素\\
    	代入a_1与a_2,得到a_1=\beta\beta_3d',a_2=\beta\beta_4d'\\
    	\therefore \textcolor{red}{d'|a_1,d'|a_2}\\
    	\therefore d'|(a_1,a_2,a_3,...,a_n)\\
    	\because d=(a_1,a_2,a_3,...,a_n)\\
    	\therefore d'|d
    \end{cases}\\
    &\therefore d=d'\\
    &再用数学归纳法,即可推广到一般情况,Q.E.D.
    \end{align}
    $$
  
  - $(m,a)=1\Longrightarrow(m,b)=(m,ab)$
  
    证明：
    $$
    \begin{align}
    &	m=0时,根据\gcd()的定义,0|1,a|1,解得a=\pm1,结论成立\\
    &	m\ne0时,(m,b)=(m,b\cdot\textcolor{red}{(m,a)})\\
    &	=(m,(bm,ba))\\
    &	=(\underline{m,bm},ba)\\
    &	=(\underline{m,0},ba)\qquad(\because bm-(b)\cdot m=0)\\
    &	=(m,ba)=(m,ab),Q.E.D.
    \end{align}
    $$
    

- 例题

  - 已知奇数$a>2$，求证：

    - (1)一定存在正整数$d\le a-1$，使得$a|2^d-1$
    - (2)已知$d_0$是使得$a|2^d-1$的最小正整数，则$a|2^h-1\textcolor{red}{\Longleftrightarrow}d_o|h$
    - (3)$\exist d\in\Z^+$，使得$(2^d-3,a)=1$

    证明：
    $$
    \begin{align}
    &	既然题目中规定了0 \le d \le a-1,不妨全都列出来\\
    &	2^0,2^1,2^2,2^3,...,2^{a-2},2^{a-1},共(a)个数\\
    &	\because\exist d,使得 a|2^d-1成立，即2^d-1\mod a=0成立\\
    &	即\textcolor{red}{2^d\mod a=1}\\
    &	不妨考虑2^d\mod a 的所有(a)个值\\
    &	注意到2^d恒为偶数，而a恒为奇数，故2^d\mod a\ne0\\
    &	\therefore2^d\mod a至多有(a-1种取值)\\
    &	\therefore根据抽屉原理，必\exist d_1,d_2\in[0,a-1]\in \Z,d_1\ne d_2,使得\\
    &	\quad\  2^{d_1}\mod a=2^{d_2}\mod a,即
    	\begin{cases}
    		2^{d_1}=p_{d_1}a+q\\
    		2^{d_2}=p_{d_2}a+q
    	\end{cases}\\
    &	由对称性，不妨设d_1>d_2\\
    &   两式相减得2^{d_1}-2^{d_2}=(p_{d_1}-p_{d_2})a\\
    &	即2^{d_2}\cdot(2^{d_1-d_2}-1)=(p_{d_1}-p_{d_2})a\\
    &	注意到(偶数)(奇数)=(p_{d_1}-p_{d_2})(奇数)\\
    &	\therefore(p_{d_1}-p_{d_2})一定是偶数,且等式两侧素因子2的个数一定相等\\
    &	而p_{d_1}-p_{d_2}=\displaystyle\frac{2^{d_2}\cdot(2^{d_1-d_2}-1)}{a}\in\Z?????????????????????????
    \end{align}
    $$
    

### 1.2.2 最小公倍数

- 定义

  最小公倍数记作$[a_1,a_2]$

- 性质
  - 若$a_2|a_1$，则$[a_1,a_2]=|a_1|$
  
  - 若$d|a_1$，则$[a_1,a_2]=[a_1,a_2,d]$
  
  - $[a_1,a_2]\times(a_1,a_2)=|a_1\times a_2|$​，即$[a_1,a_2]=\displaystyle\frac{ab}{(a,b)}$
  
    证明：
    $$
    记第i个质数为p_i,不妨假设
    \begin{cases}
    	a=\displaystyle\prod_{i=1}^{\infty}p_i^{\alpha_i}\\
    	b=\displaystyle\prod_{i=1}^{\infty}p_i^{\beta_i}
    \end{cases}
    ,其中\{\alpha_i\}和\{\beta_i\}为预先指定的数列\\
    \begin{align}
    \therefore(a,b)[a,b]&=\displaystyle\prod_{i=1}^{\infty}p^{\textcolor{red}{\min\{\alpha_i,\beta_i\}}}\times\prod_{i=1}^{\infty}p^{\textcolor{red}{\max\{\alpha_i,\beta_i\}}}\\
    &	=\prod_{i=1}^{\infty}p^{\textcolor{red}{\min\{\alpha_i,\beta_i\}+\max\{\alpha_i,\beta_i\}}}\\
    &	=\prod_{i=1}^{\infty}p^{\textcolor{red}{\alpha_i+\beta_i}}\\
    &	=\prod_{i=1}^{\infty}p^{\alpha_i}\times\prod_{i=1}^{\infty}p_i^{\beta_i}\\
    &	=a\times b,Q,E,D
    \end{align}
    $$
    

## 1.3 欧几里得算法/辗转相除法

- 欧几里得算法
  $$
  \begin{align}
  &	\forall a \in \Z, a=qb+r\\
  &	\therefore(a,b)=(qb+r,b)=(r,b)\\
  &	反复运用即可
  \end{align}
  $$

  ```
  例如a=42823,b=6409
  42863/6409 = 6 ... 4369			(42863,6409) = (4369,6409)
  6409/4369  = 1 ... 2040			(6409,4369) = (2040,4369)
  4396/2040 = 2 ... 289			(4369,2040) = (2040,289)
  (2040,289) = 7 ... 17			(2040,289) = (289,17)
  289/17 = 17 ... 0
  
  17  =2040-7×289
  	=2040-7×(4369-2×2040)
  	=(6409-1×4369)-7×(4369-2×(6409-1×4369))
  	=(6409-1×(42823-6×6409))-7×((42823-6×6409)-2×(6409-1×(42823-6×6409)))
  	=-22×42823+147×6409
  ```

  ```C
  #include<stdio.h>
  int Euclid(int a,int b){
  	if(b>a)						//将a和b按照从大到小的顺序排列
      	{a=a^b;b=a^b;a=a^b;}	//也可a^=b^=a^=b
      while(a!=0&&b!=0)
      	{
          	a=a%b
          	a=a^b;b=a^b;a=a^b;
      	}
  	return a;
  }
  ```

- 扩展欧几里得算法
  $$
  令r_1=a,r_2=b,每个等式均为s_ia+t_ib=r_i的形式\\
  \begin{align}
  &    1\times42824+0\times6409=42823 & (1)\\
  &    0\times42824+1\times6409=6409  & (2)\\
  &    1\times42824-6\times6409=4369  & (3)=(1)-2\times(6)\\
  &    -1\times42824+7\times6409=2040 & (4)=(2)-(3)\\
  &    3\times42824-20\times6409=289  & (5)=(3)-2\times(4)\\
  &    -22\times42824+147\times6409=\textcolor{red}{\stackrel{\text{最大公因数}}{17}}& (6)=(4)-5\times(7)\\
  &    377\times42824-2519\times6409=0& (7)=(5)-17\times(6)
  \end{align}
  $$

- $\forall a,b\in \Z^+,总\exist x,y\in \Z^+,s.t.ax+by=(a,b)$​

  证明：由扩展欧几里得的倒数第二个式子可知，$(a,b)$​一定是由倒数第二个式子和倒数第三个式子的线性组合，和这两个式子又是上一层两个式子的线性组合......，最终是$(1)$​式和$(2)$式的线性组合，$Q.E.D.

- $\forall a\ge2,m,n\in\Z^+$，都有$(a^m-1,a^n-1)=a^{(m,n)}-1$

  证明：
  $$
  \begin{align}
  &	由对称性,不妨设m\ge n\\
  &	注意到(a^{\textcolor{green}{kn}}-1,a^n-1)=(a^{kn}-1-\textcolor{red}{a^{(k-1)n}(a^n-1)},a^n-1)\\
  &	=(a^{\textcolor{green}{(k-1)n}}-1,a^n-1)\\
  &	=(a^{\textcolor{green}{(k-2)n}}-1,a^n-1)\\
  &	=...\\
  &	=(a^\textcolor{green}{n}-1,a^n-1)=a^n-1\\
  &	由带余除法得,\forall m\in\Z^+,m=\alpha_1n+\beta_1\\
  &	\therefore a^m-1=a^{\alpha_1n+\beta_1}-1=a^{\beta_1}(a^{\alpha_1n}-1)+a^{\beta_1}-1\\
  &	\therefore(a^m-1,\textcolor{blue}{a^n-1})=(a^m-1-\stackrel{是整数}{\overbrace{a^{\beta_1}}}\stackrel{\textcolor{red}{是整数}}{\overbrace{\frac{a^{\alpha_1n}-1}{a^n-1}}}(\textcolor{blue}{a^n-1}))\\
  &	=(a^{\beta_1}-1,a^n-1)\\
  &	=...(辗转相除法)\\
  &	=(a^{(m,n)}-1,1)\\
  &	=a^{(m,n)}-1,Q.E.D.\\
  \end{align}
  $$

## 1.4 不定方程/丢番图方程

这里我们讨论一次不定方程。

- 定义
  $$
  \sum_{i=1}^{n}a_ix_i=c,\text{where}\ a_i,x_i,c\in\Z\ \text{and}\ a_i\ne0 \ \text{and}\ k\ge2
  $$

- 有解的充要条件：$(a_1,a_2,...,a_)|c$

  证明：
  $$
  \begin{cases}
    充分性:\\
    \because (a_1,a_2)\mid c\\
    \therefore c=k(a_1,a_2)\\
    \because \exist m,n,s.t.ma_1+na_2=(a_1,a_2)\\
    \therefore 令x=mk,y=nk\\
    即得a_1x+a_2y=c=k(a_1,a_2)的一组整数解(x,y)
  \end{cases}
  \begin{cases}
    必要性:\\
    \because (a_1,a_2)\mid a_1,(a_1,a_2)\mid a_2\\
    \therefore a_1=k_1(a_1,a_2),a_2=k_2(a_1,a_2)\\
    \because\exist x,y\in\Z,s.t.a_1x+a_2y=c\\
    \therefore k_1(a_1,a_2)x+k_2(a_1,a_2)y=c\\
    \therefore\displaystyle\frac{c}{(a_1,a_2)}=k_1x+k_2y\in\Z\\
    \therefore (a_1,a_2)\mid c,Q.E.D.
  \end{cases}
  $$

- 解
  $$
  a_1x_1+a_2x_2=c
  \Longrightarrow
  \begin{cases}
  x_1=x_{1,0}+\displaystyle\frac{a_2}{(a_1,a_2)}t\\
  x_2=x_{2,0}-\displaystyle\frac{a_1}{(a_1,a_2)}t
  \end{cases}
  ,t\in\Z,x_{1,0}和x_{2,0}为一组特解\\
  通过扩展欧几里得方法算出a_1x_1+a_2x_2=1~(即\gcd(a_1,a_2))的一组通解(x,y)\\
  再同乘c得到一组特解(cx,cy)
  $$


## 1.5 素分解

### 1.5.1 约数总数$\tau(x)$与约数之和$d(x)$​​

$$
\begin{aligned}
  \tau(x)&\triangleq x的所有约数个数
  =\prod_{i=1}^{\infty}(\alpha_i+1)
\end{aligned}
$$


$$
\begin{align}
d(x)=d(\prod_{i=1}^{n}p_i^{\alpha_i}) & \triangleq\sum n的所有约数之和\\
&=\sum_{i=1}^{\alpha_1}\sum_{j=1}^{\alpha_2}\sum_{k=1}^{\alpha_3}\left(p_1^ip_2^jp_3^k...\right)&=\sum_{0\le\beta_i\le\alpha_i}^{\alpha_1\alpha_2...\alpha_n}\left(\prod_{i=1}^{n}p_i^{\beta_i}\right)\\
&	=\sum_{i=0}^{\alpha_i}p_1^i\times\sum_{i=0}^{\alpha_i}p_2^i\times\sum_{i=0}^{\alpha_i}p_3^i\times...\sum_{i=0}^{\alpha_i}p_n^i&=\prod_{i=1}^{n}\left(\sum_{j=0}^{\alpha_i}p_i^j\right)=\prod_{i=1}^{n}\left(\frac{p_i^{\alpha_i+1}-1}{p_i-1}\right)\\
\end{align}
$$

性质：

- $d(x)-x=\begin{cases}1&,x为质数\\>1&,x为合数\end{cases}$​

  证明：
  $$
  \begin{align}
  	&若x为质数,则	& x的所有因数为1和x,d(x)=1+x,\therefore d(x)-x=1\\
  	&若x为合数,则	& x的所有因数为1和x和各种p_i的组合C,\therefore d(x)-x=1+C>1\\
  	&Q.E.D
  \end{align}
  $$

- $d(xy)=d(x)d(y)$

  证明：
  $$
  \begin{align}
  由d(x)定义得,d(x)d(y)&=\prod_{i=1}^{n}\left(\sum_{j=0}^{\textcolor{red}{\alpha_i}}p_i^{j}\right)\times\prod_{i=1}^{n}\left(\sum_{j=0}^{\textcolor{red}{\beta_i}}p_i^{j}\right)\\
  & =\prod_{i=1}^{n}\left(\sum_{j=0}^{\textcolor{red}{\alpha_i}}p_i^{j}\times\sum_{j=0}^{\textcolor{red}{\beta_i}}p_i^j\right)\\
  & =\prod_{i=1}^{n}\left(\sum_{j=0}^{\textcolor{red}{\alpha_i+\beta_i}}p_i^{j}\right)\\
  & =d(xy),Q.E.D
  \end{align}
  $$
  
- $d(x)-x=\begin{cases}<a&,a为亏数\\=a&,a为完美数\\>a&,a为盈数\end{cases}$，是表示$x$​因数多少的一种量化判别依据

- Euclid–Euler theorem：$偶数a为完美数\Longleftrightarrow \exist n\in\Z^+,s.t.\begin{cases}2^n-1~\text{is prime.}\\a=2^n(2^n-1)\end{cases}$​

  证明：
  $$
  \begin{align}
  &	充分性:\\
  &	\because a为偶数~\therefore \textcolor{red}{a=2^{\alpha_1}m},2\nmid m\\
  &	\because a为完美数~\therefore \textcolor{red}{d(a)=2a}\\
  &	联立得\textcolor{blue}{d(a)=2^{\alpha_1+1}m}\\
  &	另一方面,\textcolor{blue}{d(a)=d(2^{\alpha_1}m)=d(2^{\alpha_1})d(m)=(2^{\alpha+1}-1)d(m)}\\
  &	联立得\textcolor{green}{2^{\alpha_1+1}m=(2^{\alpha_1+1}-1)d(m)}\\
  &	即\textcolor{purple}{d(m)}=\displaystyle\frac{2^{\alpha_1+1}}{2^{\alpha+1}-1}m=\textcolor{purple}{m+\frac{m}{2^{\alpha_1+1}-1}}\\
  &	\underset{定义}{方法一}\begin{cases}
  		根据d(m)的定义,d(m)=\displaystyle\sum m的因子=\textcolor{purple}{m+\frac{m}{2^{\alpha_1+1}-1}}\\
  		显然m和\displaystyle\frac{m}{2^{\alpha_1+1}-1}都是m的因子\\
  		\therefore我们有理由确信m的因子只有m和\displaystyle\frac{m}{2^{\alpha_1+1}-1}，\therefore m为质数\\
  		其中最小的必定为1,即m=2^{\alpha_1+1}-1,Q.E.D
  	\end{cases}\\
  &	\underset{反证法}{方法二}\begin{cases}
  		其中m必有一个因子対(2^{\alpha_1+1}-1,\frac{m}{2^{\alpha_1+1}-1}),设2^{\alpha_1+1}-1\ne1\\
  		根据d(m)的定义,d(m)=m+(其它因子对)+1\textcolor{purple}{\ge m+\frac{m}{2^{\alpha_1+1}-1}+2^{\alpha_1+1}-1+1}\\
  		因此0\ge2^{\alpha_1+1}-1，矛盾,\therefore2^{\alpha_1+1}-1=1,反证法结束
  		\therefore 其他因子对必为0	
  	\end{cases}\\
  &	\therefore a=(2^{\alpha_1})(2^{\alpha_1+1}-1),Q.E.D.
  \end{align}
  $$

  $$
  \begin{align}
  	必要性:\\
  	d(a)&=d((2^{\alpha_1})(2^{\alpha_1+1}-1))\\
  	&=d(2^{\alpha_1})d(2^{\alpha_1+1}-1)\\
  	&=(2^{\alpha_1+1}-1)(2^{\alpha_1+1}-1+1)\\
  	&=2(2^{\alpha_1})(2^{\alpha_1+1}-1)\\
  	&=2a,Q.E.D.
  \end{align}
  $$

### 1.5.2 恰好幂整除

$a^k\parallel b\Longleftrightarrow a^k\mid b,a^{k+1}\nmid b$

# 2 同余

## 2.1 同余式

$$
假设a\equiv b\pmod{m},c\equiv d\pmod{m}，则:
\begin{cases}
  相加~k_1a+k_2c\equiv k_1b+k_2d\pmod{m}\\
  相乘~ac\equiv bd\pmod{m}
\end{cases}
$$

若$f(x)=\displaystyle\sum_{i=1}^{\infty}a_ix^i,g(x)=\sum_{i=1}^{\infty}b_ix^i,且\forall i\in[1,n],s.t.a_i\equiv b_i\pmod{m}$​​，则称$f(x)\equiv g(x)\pmod{m}$​​

若$f(x)\equiv g(x)\pmod{m},a\equiv b \pmod{m}$​​，则$f(a)\equiv g(b)\pmod{m}$

$n\le1,n\mid m,a\equiv b\pmod{m}\Longrightarrow a\equiv b \pmod{n}$​

$ka\equiv kb\pmod{m}\Longrightarrow a\equiv b \pmod{\displaystyle\frac{m}{(k,m)}}$

## 欧拉定理

- 定义：记$\varphi(n)$​为$\{i|i\in\Z^+,1\le\ i\le n\}$​中与$n$​互素的元素个数

- 欧拉定理：$x与n互素\Longrightarrow x^{\varphi(n)}\equiv1(\mod n)$

  证明：
  $$
  \begin{align}
  	&记[1,n]\in Z^+中与n互素的元素分别为a_1,a_2,...,a_{\varphi(n)}\\
  	&\because x 与n互素~\therefore a_1x,a_2x,...,a_{\varphi(n)}x与n互素\\
  	&假设\exist i_1\ne i_2\in[1,n]\in \Z^+,s.t.a_{i_1}x\equiv a_{i_2}x(\mod n)\\
  	&则(a_{i_1}-a_{i_2})x\equiv0(\mod n)\\
  	&a_{i_1}\equiv a_{i_2}(\mod n)~\therefore i_1=i_2\\
  	&\therefore\forall i,都存在唯一j,使得a_ix\mod n =a_j\\						&\therefore\prod_{i=1}^{\varphi(n)}\left(a_ix\right)\equiv\prod_{i=1}^{\varphi(n)}\left(a_i\right)(\mod n)\\
  	&即(x^{\varphi(n)}-1)\prod_{i=1}^{\varphi(n)}a_i\mod n=0\\
  	&而\prod_{i=1}^{\varphi(n)}a_i与n互素\\
  	&\therefore x^{\varphi(n)}-1\mod n=0,Q.E.D.
  \end{align}
  $$

- 当$(a,n)=1$时，$ax\equiv b(\mod n)$的解为$x\equiv a^{\varphi(n)-1}b$

  证明：
  $$
  \begin{align}
  &	由欧拉定理得a^{\varphi(n)}\equiv1(\mod n)\\
  &	\because ax\equiv b(\mod n)\\
  &	\therefore等式两边同乘a^{\varphi(n)-1}得x\equiv ba^{\varphi(n)-1},Q.E.D
  \end{align}
  $$

- $\varphi(n)$的计算方法
  $$
  \begin{align}
  &	假设n为素数i的乘方:n=p^\alpha\\
  &	则小于n且与n不互素的正整数有p,2p,3p,...,(p^{\alpha-1}-1)p\\
  &	小于n的正整数有n=p^\alpha个\\
  &	\therefore \varphi(n) = (n)-((p^{\alpha-1}-1)p)=\textcolor{red}{p^\alpha(1-\frac{1}{p})}\\
  &	\therefore\forall x\in\Z^+,\exist \{\alpha_i\}\in\Z^+,s.t.n=\prod_{i=1}^{\infty}p_i^{\alpha_i}\\
  &	\therefore\varphi(x)=\prod_{i=1}^{\infty}p_i^{\alpha_i}(1-\frac{1}{p_i})\\
  \end{align}
  $$

- 费马小定理：$p为素数,且x与p互素\Longrightarrow x^{p-1}\equiv1(\mod p)$

  证明：
  $$
  \begin{align}
  &	根据欧拉定理得,x^{\textcolor{red}{\varphi(p)}}\equiv1\mod n\\
  &	\because p为素数~\therefore\textcolor{red}{\varphi(p)=p-1}\\
  &	\therefore x^{\textcolor{red}{p-1}}\equiv1(\mod p)
  \end{align}
  $$

- 多项式定理：$p为素数,f(\alpha)\equiv0(\mod p)\Longrightarrow f(x)\equiv(x-\alpha)g(x)(\mod p)$​

  证明：
  $$
  \begin{align}
  &   f(x)=\sum_{i=0}^{n}a_ix^{i}\\
  &   令x=t+\alpha\\
  &   f(x)=f(t+\alpha)=\sum_{i=0}^{n}a_i(t+\alpha)^i=\sum_{i=0}^{n}b_it^i=\sum_{i=0}^{n}b_i(x-\alpha)^i\\
  &   \therefore x=\alpha时,f(\alpha)=
      \begin{cases}
          \displaystyle\sum_{i=0}^{n}b_it^i\bigg|_{t=0}=\textcolor{red}{b_0}\\
          \displaystyle\sum_{i=0}^{n}a_ix^{i}\bigg|_{x=\alpha}=a_0\alpha^0+a_1\alpha^1+...+a_n\alpha^n
      \end{cases}\\
  &   \therefore f(x)=\textcolor{red}{f(\alpha)}+b_1(x-\alpha)+b_2(x-\alpha)^2+...+b_n(x-\alpha)^n\\
  &   \because f(\alpha)\equiv0(\mod p),\therefore两侧同时对p取模,得\\
  &   f(x)\equiv b_1(x-\alpha)+b_2(x-\alpha)^2+...+b_n(x-\alpha)^n\\
  &\equiv(x-a)\left(b_n(x-\alpha)^{n-1}+...+b_{n-1}\right),Q.E.D.
  \end{align}
  $$

- 因式定理：$若p为素数,f(x)为多项式,\forall i\ne j,s.t.\alpha_i~\text{mod}~p\ne a_j~\text{mod}~p,则\forall i,f(\alpha_i)~\text{mod}~p=0\Longrightarrow f(x)\equiv(x-\alpha_1)(x-\alpha_2)...(x-\alpha_k)g(x)~\text{mod}~p$

  证明：
  $$
  \begin{align}
  &   由多项式定理知\forall\alpha_i,s.t.f(x)\equiv(x-\alpha_i)f_i(x)~(\text{mod}~p)\\
  &   \therefore f(\alpha_2)\equiv(\alpha_2-\alpha_1)f_1(\alpha_2)~(\text{mod}~p)\\
  &   \because f(\alpha_2)\mod p =0\\
  &   \therefore 0\equiv(\alpha_2-\alpha_1)f_1(\alpha_2)~(\text{mod}~p)\\
  &   \because \alpha_1和\alpha_2不同余,\textcolor{red}{p为素数}\\
  &   \therefore f_1(\alpha_2)\equiv0~(\text{mod}~p)\\
  &   \therefore f_1(x)=(x-\alpha_2)f_2(x)~(\text{mod}~p)\\
  &   以此类推,Q.E.D.
  \end{align}
  $$

- 威尔逊定理：$p为素数\Longrightarrow(p-1)!\equiv-1~(\text{mod}~p)$

  证明：
  $$
  \begin{cases}
          充分性：\\
          假设\begin{cases}
              a_0\not\equiv0~(\text{mod}~p)\\
              a_0,a_1,a_2,...,a_n不同余~(\text{mod}~p)\\
              f(x)=\displaystyle\sum_{i=0}^{n}a_ix^i
          \end{cases}\\
          则当f(x)=x^{p-1}-1(x<p)时\\
          \textcolor{red}{f(1)\equiv0,f(2)\equiv0,...,f(p-1)\equiv0}\\
          注意到素数p=2时显然成立,p>2时必为奇数\\
          \therefore f(x)\equiv \textcolor{green}{x^{p-1}-1}\\
          \equiv \textcolor{green}{(x-1)(x-2)...(x-(p-1))g(x)}\qquad(\textcolor{red}{\because因式定理)}\\
          \textcolor{green}{观察两侧x^{p-1}系数,\therefore g(x)=1}
          两边同时令x=0,并对p取模,得\\
          -1\equiv(p-1)!\times(-1)^{\stackrel{(偶数)}{p-1}}\equiv(p-1)!
      \end{cases}
      \begin{cases}
          必要性：\\
          假设合数p=qr(q\ge r>1)且-1\equiv(p-1)!\\
          则1,2,3,...,(p-1)中必会出现一次r和q\\
          \therefore rq\mid(p-1)!,即p\mid(p-1)!\\
          即(p-1)!\equiv0\pmod{p}\\
          而(p-1)!\equiv1\pmod{p}\\
          故矛盾，p必为素数
      \end{cases}
  $$

## 中国剩余定理

$$
求解方程:
\begin{cases}
x\equiv a_1\pmod{p_1}\\
x\equiv a_2\pmod{p_2}\\
...\\
x\equiv a_n\pmod{p_n}
\end{cases},p_1,p_2,...p_n互素
$$

先考虑如下$n$个方程组：
$$
\underbrace{
	\begin{cases}
		x_1\equiv a_1\pmod{p_1}\\
		x_1\equiv 0\pmod{p_2}\\
		...\\
		x_1\equiv 0\pmod{p_n}
	\end{cases}
	\begin{cases}
		x_2\equiv 0\pmod{p_1}\\
		x_2\equiv a_2\pmod{p_2}\\
		...\\
		x_2\equiv 0\pmod{p_n}
	\end{cases}
	......
	\begin{cases}
		x_n\equiv 0\pmod{p_1}\\
		x_n\equiv 0\pmod{p_2}\\
		...\\
		x_n\equiv a_n\pmod{p_n}
	\end{cases}
}
$$
以第一个方程组为例：
$$
\begin{align}
&	\because p_1,p_2,...,p_n互素\\
&	\therefore 由(2)(3)...(n)式可得,x_1=km_2m_3...m_n\\
&	代入(1)得km_2m_3...m_n\equiv1\pmod{m_1}\\
&	由费马小定理知,\exist k=(m_2m_3...m_n)^{m_1-2},s.t.x_1\equiv1\pmod{m_1}\\
&	\therefore x_1=(m_2m_3...m_n)^{m_1-1}
\end{align}
$$
同理可得：
$$
\begin{cases}
	x_1=(m_2m_3...m_n)^{m_1-1}\\
	x_2=(m_1m_3...m_n)^{m_2-1}\\
	...\\
	x_i=\displaystyle\prod_{j=1,j\ne i}^{n}m_j^{m_{i}-1}\\
	...\\
	x_n=(m_2m_3...m_{n-1})^{m_n-1}
\end{cases}
$$
显然$x=\displaystyle\sum_{i=1}^{n}a_ix_i$即为满足条件的一个解，$x\mod \displaystyle\prod_{i=1}^{n}m_i$为最小的正整数解

```
例如：
	x mod 7 = 1
	x mod 5 = 0
	x mod 3 = 0
先求解x1：
	x=k×15
	代入(1)得15k ≡ 1 (mod 7)
	15k-(2k)×7  ≡ 1 (mod 7)
	k 			≡ 1 (mod 7)
	不妨取k = 1
	则x1 = 15
同理，x2 = 21,x3 = 70
∴x=191
191 mod 7×5×3 = 86,86为最小解
```

## 伽罗瓦域

除法：
$$
\begin{align}
&	\because a^{p-1}\equiv1\pmod{p}\\
&	\therefore a\cdot a^{p-2}\equiv1\pmod{p}\\
&	a^{p-2}是a的乘法逆元
\end{align}
$$

# 数论题

1. 求证：$\forall n\in \N^+$，$3\mid n(n+1)(2n+1)$​恒成立

   证明：
   $$
   \begin{align}
     \because n(n+1)(2n+1)&=n(n+1)(n+2+n-1)\\
     &=n(n+1)(n+2)+(n-1)(n)(n+1)\\
     &注意到\forall x\in\N^+,n(n+1)(n+2)中,必有两个相异括号分别为2和3的倍数\\
   &\therefore 3\mid n(n+1)(n+2),3\mid (n-1)(n)(n+1),Q.E.D.
   \end{align}\\
   $$
   
2. 已知$a,b,x,y\in\Z,ax_0+by_0=\min{\{ax+by|ax+by>0\}}$，求证：$\forall x,y\in \Z,ax_0+by_0\mid ax+by$​

   证明：
   $$
   \begin{aligned}
    &记ax+by=(ax_0+by_0)q+r,\text{where}~\textcolor{blue}{0\le r<ax_0+by_0}\\
    &\therefore r=\textcolor{red}{(x-x_0q)}a+\textcolor{red}{(y-y_0q)}b\\
    &\therefore r\in\{ax+by\}\\
    &\because ax_0+by_0是\{ax+by\}中最小的正整数,\textcolor{blue}{r\ge0}\\
    &\therefore r=0,Q.E.D.\\
    &注意到(x,y)\in\Z^2可任意取,不妨分别取(1,0)和(0,1)得\\
    &(ax_0+by_0)\mid a,(ax_0+by_0)\mid b\\
    &\therefore \textcolor{green}{(ax_0+by_0)\mid(a,b)}\\
    &而(a,b)\mid a,(a,b)\mid b,\therefore(a,b)\\
    &\therefore \textcolor{green}{(a,b)\mid ax_0+by_0}\\
    &\therefore ax_0+by_0=(a,b)
    \end{aligned}
   $$
   
3. 求证：$2^n+1是质数\Longrightarrow \exist k\in\N^+,s.t.n=2^k$

   证明：
   $$
   \begin{aligned}
     &使用反证法,假设\exist n\ne2^k,s.t.2^n+1是质数\\
     &对n进行素因数分解,得n=2^k\times(l)~(l=\prod_{i=2}^{\infty}p_i^{\alpha_i})\\
     &\therefore 2^n+1=2^{2^k\times l}+1=(2^{2^k})^l+1\\
     &=(2^{2^k}+1)(2^{2^k\times(l-1)}-2^{2^k\times(l-2)}+2^{2^k\times(l-3)}+...+1)\\
     &\therefore\textcolor{red}{2^n+1\ge(2^{2^k}+1)}\\
     &\because 2^{2^k}+1\ge2^{2^k\times l}+1=2^n+1\\
     &\therefore \textcolor{red}{2^{2^k}+1\ge2^n+1}\\
     &\therefore 2^{2^k}+1=2^n+1\\
     &\therefore l=1,Q.E.D.
   \end{aligned}
   $$
   
4. 求证：$记n!=\displaystyle\prod_{i=1}^{\infty}p_i^{\alpha_i},则\alpha_i=\sum_{j=1}^{\infty}\left[\frac{n}{p^j_i}\right]$，或$n!=\displaystyle\prod_{p\le n}p^{\displaystyle\sum_{r=1}^{\infty}\left[\frac{n}{p^r}\right]},其中\prod_{p\le n}=\prod_{p=\le n的一切质数}$

   证明：
   $$
   \begin{aligned}
     &记\forall m\in\Z^{+},m=\prod_{i=1}^{\infty}p_i^{\beta_{m,i}},\textcolor{blue}{在这m个数的分解式中,p_i的指数恰好为r的有n_{r,p_i}个}\\
     &\therefore n!=\prod_{m=1}^{n}m=\prod_{m=1}^{n}\left(\prod_{i=1}^{\infty}p_i^{\beta_{m,i}}\right)=\prod_{i=1}^{\infty}\left(p_i^{\displaystyle\sum_{m=1}^{n}\beta_{m,i}}\right)\\
     &\therefore \alpha_i=\sum_{m=1}^n\beta_{m,i}\\
     &另一方面,\alpha_i=n_{1,p_i}+2n_{2,p_i}+3n_{3,p_i}+...=\sum_{r=1}^{\infty}\textcolor{red}{r}n_{r,p_i}~(\because (p_i^\textcolor{red}{1})^{n_{\textcolor{red}{1},p_i}}\times (p_i^\textcolor{red}{2})^{n_{\textcolor{red}{2},p_i}}\times (p_i^\textcolor{red}{3})^{n_{\textcolor{red}{3},p_i}}\times...)\\
     &=(n_{1,p_i}+n_{2,p_i}+n_{3,p_i}+...)+(n_{2,p_i}+n_{3,p_i}+...)+(n_{3,p_i}+...)+...=\sum_{j=1}^{\infty}\left(\textcolor{blue}{\sum_{k=j}^{\infty}n_{k,p_i}}\right)\\
     &考虑到n_{r,p_i}的定义,注意到\textcolor{blue}{\sum_{j=i}^{\infty}n_{j,p_i}}恰好是2,3,...,n-1这n个数中将被p_i^{j}除尽的个数~(\because 当且仅当\frac{p_i^{j+1/2/3...}}{p_i^j}时才能整除)\\
     &\therefore \sum_{j=i}^{\infty}n_{j,p_i}=\left[\frac{n}{p^j}\right],\therefore \alpha_i=\sum_{j=1}^{\infty}\left(\textcolor{blue}{\sum_{k=j}^{\infty}n_{k,p_i}}\right)=\sum_{j=1}^{\infty}\left[\frac{n}{p_j}\right],Q.E.D.
   \end{aligned}
   $$
   
5. 求证：$\forall n\in\Z^+,a\in\R,\displaystyle\left[ \frac{[na]}{n} \right] = [a]$​
   $$
   \begin{aligned}
     &\because n([a])\le [na]\le n([a]+1)\\
     &\therefore m\le ]\frac{[na]}{n}\le m+1\\
     &而[m\sim m+1]=m,Q.E.D.
   \end{aligned}
   $$
   
6. 求证：$\forall n\in\Z^+,a\in\R,\displaystyle[a]+\left[a+\frac{1}{n}\right]+...+\left[a+\frac{n-1}{n}\right]=[na]$
   $$
   \begin{aligned}
     &显然必\exist k\in\{0,1,2,...,n-1\},使得\frac{k}{n}\le\{a\}<\frac{k+1}{n}\\
     &\therefore k\le n\{a\}<k+1\\
     &注意到离散函数[a+\frac{i}{n}]一定会发生一次突变\\
     &当[a+\frac{i}{n}]=a时,i\le n-(k-1)\\
     &当[a+\frac{i}{n}]=a+1时,i\ge n-k\\
     &\therefore LHS=\sum_{i=0}^{n-1}\left[a+\frac{i}{n}\right]=\sum_{i=0}^{n-(k-1)}\left[a+\frac{i}{n}\right]+\sum_{i=n-k}^{n-1}\left[a+\frac{i}{n}\right]\\
     &=(n-k)[a]+k([a]+1)=n[a]+k\\
     &=[na]~(?????????)
   \end{aligned}
   $$
   
7. 求证：

8. 求证：

9. 求证：
$$
\begin{cases}
	1.x\mid a,x\mid b\Longleftrightarrow x\mid(a,b)\\
  2.(x,a)\mid x\\
  3.(x,y)\mid ax+by\\
  4.(x,y)=a\stackrel{同乘/除整数}{\Longleftrightarrow} (mx,my)\mid ma\\
  5.\forall a,b\in\Z,\exist x,y\in\Z,s.t.ax+by=1\\
  6.(a,x)=1\Longrightarrow(ab,x)=(b,x)\\
  7.x\mid y \Longleftrightarrow (x,y)=|x|~(\because \min{\{x,y\}=|x|})\\
  8.\begin{cases}
    [x]+[y]\textcolor{red}{\le}[x+y]\le [x]+[y]+1,\{x\}+\{y\}\textcolor{red}{\ge}\{x+y\}\\
    [-x]=\begin{cases}
      -[x]-1&x\notin\Z\\
      -[x]&x\in\Z
    \end{cases}\\
    \{-x\}=\begin{cases}
      -\{x\}=0,x\in\Z\\
      1-\{x\},x\notin\Z
    \end{cases}\\
    \displaystyle\left[\frac{[x]}{m}\right]=\left[\frac{x}{m}\right]
  \end{cases}
\end{cases}
$$

